<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Igor Laltuf</title>
    <link>https://igorlaltuf.github.io/</link>
      <atom:link href="https://igorlaltuf.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Igor Laltuf</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt-br</language><copyright>© 2022 Igor Laltuf</copyright><lastBuildDate>Sun, 07 Aug 2022 14:45:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://igorlaltuf.github.io/media/icon_hu765fed44f9da9f8bbfd31b2fd32d48fd_17366_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Igor Laltuf</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Quer aprender a programar em R? Os pacotes vão te ajudar</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/talk/quer-aprender-a-programar-em-r-os-pacotes-vao-te-ajudar/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2022 14:45:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/talk/quer-aprender-a-programar-em-r-os-pacotes-vao-te-ajudar/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Material interativo (Dissertação IPPUR-UFRJ)</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/project/material-dissertacao/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2022 10:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/project/material-dissertacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Os mapas abaixo fazem parte da Dissertação que será apresentada no Curso de Mestrado do Programa de Pós-Graduação em Planejamento Urbano e Regional da Universidade Federal do Rio de Janeiro – UFRJ, como parte dos requisitos necessários à obtenção do grau de Mestre em Planejamento Urbano e Regional.
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em caso de citação:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LALTUF, Igor. &lt;strong&gt;O Sistema BRT e a Economia Política do transporte público na cidade do Rio de Janeiro&lt;/strong&gt;. 2022. Dissertação (Mestrado em Planejamento Urbano e Regional). Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e Regional, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2022.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mapa 1 - Percentual de residentes que receberam até 5 salários mínimos por bairro em 2010.&lt;/p&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;mapa_bairros_rj.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
Fonte: Censo de 2010. Elaboração própria.
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
Mapa 2 - Classificação da variação de vínculos ativos de cada bairro em relação ao total do município entre 2019 e 2020 
&lt;iframe seamless src=&#34;bairros_RAIS_Rio.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
Fonte: Dados da RAIS via datalake base dos dados. Elaboração própria.
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O pacote DAIL - Data from Access to Information Law</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/project/internal-project/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2022 10:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/project/internal-project/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Lei de Acesso à Informação brasileira (&lt;a href=&#34;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2011/lei/l12527.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Lei nº 12.527/2011&lt;/a&gt;) entrou em vigor em 16 de maio de 2012 e representou uma evolução no acesso aos dados públicos. Ela permite, de forma gratuita, o acesso a qualquer informação pública produzida ou custodiada pelos órgãos e entidades da Administração Pública, salvo algumas exceções. Tampouco existe a necessidade de justificar a razão pela qual os dados estão sendo solicitados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entretanto, nem tudo são flores. Existe um prazo de 20 dias, prorrogável por mais 10 dias, para que os órgãos públicos respondam ao pedido. Pela minha experiência pessoal, imagino que pela quantidade de demandas que estas instituições recebem, as respostas costumam ser enviadas perto do fim do prazo. Ou seja, dificilmente você terá a sua resposta na mesma semana em que realizou o pedido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O pacote &lt;a href=&#34;https://cran.r-project.org/web/packages/dail/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DAIL&lt;/a&gt; (Data from Access to Information Law/Dados da Lei de Acesso à Informação) foi desenvolvido pensando na possibilidade de que alguém já tenha feito a mesma pergunta que você pretende fazer e até mesmo auxiliar na etapa de análise exploratória de uma pesquisa. Ele permite acessar via R os dados dos pedidos e recursos no âmbito da Lei de Acesso à Informação (LAI) - Lei 12.527/2011 - disponibilizados pela Controladoria-Geral da União (CGU).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale ressaltar que os conteúdos dos pedidos, das respostas e dos recursos foram disponibilizados apenas a partir do ano de 2015. Segundo a CGU, isso se dá em função das necessidades de regulamentação e da prévia orientação/capacitação operacional dos órgãos federais para tal abertura de dados, o que só aconteceu em 18 de maio de 2015 por meio da &lt;a href=&#34;https://www.gov.br/acessoainformacao/pt-br/assuntos/legislacao-relacionada-1/cgu-prt-inter-1254.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Portaria Interministerial nº 1.254/2015&lt;/a&gt;. Por esta razão não é possível acessar os dados contendo os pedidos e recursos do ano de 2012 até 2014.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em breve será disponibilizado no blog um tutorial sobre como usar o pacote. Por enquanto, existe um passo a passo na página do projeto no &lt;a href=&#34;https://github.com/igorlaltuf/dail&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O pacote DAIL virou dica da semana</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/post/o-pacote-dail-na-m-dia/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/post/o-pacote-dail-na-m-dia/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;No início de junho, o pacote DAIL (Data from Access to Information Law) foi indicado como dica da semana pela newsletter &lt;a href=&#34;https://investigadora.substack.com/&#34;&gt;Investigadora&lt;/a&gt;, uma parceria da &lt;a href=&#34;https://www.abraji.org.br/&#34;&gt;Abraji&lt;/a&gt; (Associação Brasileira de Jornalismo Investigativo) com o &lt;a href=&#34;https://brasil.io/home/&#34;&gt;Brasil.IO&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Confira a matéria &lt;a href=&#34;https://investigadora.substack.com/p/31-emendoduto-da-pavimentacao-e-a&#34;&gt;clicando aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;foto_dail.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como acessar os dados da Lei de Acesso à Informação do Executivo Federal brasileiro?</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/post/como-usar-o-pacote-dail/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/post/como-usar-o-pacote-dail/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;https://igorlaltuf.github.io/post/como-usar-o-pacote-dail/index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Uma das grandes vantagens de utilizar o R como ferramenta para a análise de dados é a possibilidade de utilizar pacotes. Os pacotes nada mais são do que um conjunto de algoritmos e/ou dados, geralmente disponibilizados em um repositório. Eles são o “padrão-ouro” do compartilhamento de conhecimento no R.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Criar o pacote Data Access to Information Law (DAIL) foi uma forma que encontrei de tornar o processo de análise dos dados da Lei de Acesso à Informação mais prático. Ele permite baixar e realizar buscas nos dados disponibilizados pela Controladoria Geral da União (CGU) desde o ano de 2015. É uma ferramenta que permite fazer análises quantitativas e qualitativas sobre as respostas do poder público aos questionamentos da sociedade civil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No exemplo abaixo, apelando para o imaginário popular, vamos analisar todos os pedidos de acesso à informação sobre Objetos Voadores Não Idenficados (OVNIs), com o intuito de responder as seguintes perguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Quantos pedidos sobre o assunto foram feitos desde 2015?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Qual foi a quantidade de pedidos realizada em cada ano?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Quais órgãos mais receberam pedidos sobre o assunto?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Qual foi a proporção de pedidos que tiveram o acesso concedido (mesmo que parcialmente)?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para instalar o pacote, utilizamos o comando:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;install.packages(&amp;#39;dail&amp;#39;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;E então carregamos os pacotes que serão usados:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;library(dail)
library(dplyr)
library(ggplot2)
library(lubridate)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;O DAIL contém apenas duas funções: requests() e appeals(). A primeira faz o download dos pedidos e a segunda realiza o download dos dados provenientes dos recursos que foram abertos (questionando as respostas dos pedidos). É possível tanto fazer o download de todos os pedidos e recursos feitos de 2015 até 2022, como também executar a busca por uma palavra-chave específica dentro dos campos das perguntas ou de suas respostas, por meio do argumento “search”.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;requests(search = &amp;#39;all&amp;#39;) # realiza o download de todos os pedidos.

requests(search = &amp;#39;ovni&amp;#39;) # faz o download e filtra de acordo com a palavra-chave inserida.

requests(search = &amp;#39;ovni&amp;#39;, answer = T) # igual ao comando acima, mas realiza a busca na coluna contendo as respostas dos pedidos.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;O algoritmo de busca do pacote retorna exatamente a palavra que é inserida no argumento “search”, ou seja, não retorna palavras que contenham o mesmo radical ou a sua variação no plural. Por exemplo, se eu digitar a palavra “carro”, a função não me retorna os pedidos que contenham as palavras “carros” ou “carroceria”. Para contornar esta limitação, foram feitas seis buscas, que no final tiveram seus resultados unificados na mesma tabela, de modo que fosse possível excluir as linhas repetidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para fazer as requisições, basta rodar:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;busca1 &amp;lt;- requests(search = &amp;#39;ovni&amp;#39;)
busca2 &amp;lt;- requests(search = &amp;#39;ovnis&amp;#39;)
busca3 &amp;lt;- requests(search = &amp;#39;objeto voador não identificado&amp;#39;)
busca4 &amp;lt;- requests(search = &amp;#39;objetos voadores não identificados&amp;#39;)
busca5 &amp;lt;- requests(search = &amp;#39;ufo&amp;#39;)
busca6 &amp;lt;- requests(search = &amp;#39;unidentified flying object&amp;#39;)

x &amp;lt;- unique(rbind(busca1,busca2,busca3,busca4,busca5,busca6)) %&amp;gt;%
  mutate(data_registro = as_date(dmy(data_registro))) %&amp;gt;%
  arrange(data_registro)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;O código acima retorna uma tabela com todos os pedidos na ordem em que foram realizados. Ao todo, foram encontrados 155 pedidos de acesso à informação sobre o assunto de 2015 até março de 2022.&lt;/p&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;lai_ovni.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
Os anos de 2015 e 2020 registraram as maiores quantidade de pedidos, 50 e 34, respectivamente.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;x_anos &amp;lt;- x %&amp;gt;%
  mutate(ano = year(data_registro)) %&amp;gt;%
  group_by(ano) %&amp;gt;%
  count()

ggplot() +
  geom_bar(data = x_anos, aes(x = ano, y = n), stat = &amp;#39;identity&amp;#39;) +
  labs(y = &amp;#39;quantidade de pedidos&amp;#39;, x = &amp;#39;ano&amp;#39;) +
  scale_x_continuous(n.breaks = 8) +
  theme_classic()
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;plot_ano.png&#34; width=&#34;100%&#34; style=&#34;display: block; margin: auto;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao realizar a leitura de algumas das perguntas, a explicação para a grande quantidade de pedidos nos dois anos mencionados anteriormente deve-se ao fato de que, aparentemente, a mesma pessoa realizou uma grande quantidade de pedidos para diversas instituições, o que foi identificado pela similaridade de escrita nas perguntas enviadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre os órgãos que mais responderam pedidos sobre o assunto, apenas três deles concentraram 55% das solicitações recebidas no período: Comando da Aeronáutica (COMAER), Arquivo Nacional(AN) e Comando do Exército(CEX).&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;x_orgao &amp;lt;- x %&amp;gt;%
  group_by(orgao) %&amp;gt;%
  count() %&amp;gt;%
  rename(&amp;#39;quantidade_de_pedidos&amp;#39; = n) %&amp;gt;% 
  arrange(desc(quantidade_de_pedidos))
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;lai_orgao.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo considerando aqueles casos em que o governo forneceu o acesso parcial aos dados, em apenas 64% das resposta foi concedido o acesso à informação.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;x_decisao &amp;lt;- x %&amp;gt;%
  group_by(decisao) %&amp;gt;%
  count() %&amp;gt;%
  rename(&amp;#39;quantidade_de_pedidos&amp;#39; = n)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;lai_decisao.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, para entender os detalhes sobre o tipo de informação solicitada seria necessário verificar o conteúdo de cada um dos pedidos - e das suas respostas - por meio de uma análise qualitativa ou com a aplicação de técnicas de análise textual (também possível via linguagem R).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como usar o pacote sidraR</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/post/como-usar-o-pacote-sidrar/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/post/como-usar-o-pacote-sidrar/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;https://igorlaltuf.github.io/post/como-usar-o-pacote-sidrar/index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;O pacote sidraR permite acessar os dados do &lt;a href=&#34;https://sidra.ibge.gov.br/&#34;&gt;Sidra&lt;/a&gt; (Sistema IBGE de Recuperação Automática) diretamente pelo R. No exemplo de hoje, vamos fazer um levantamento para descobrir quais foram os municípios brasileiros responsáveis pela maior parte do valor de soja produzido nas regiões Norte e Centro-Oeste em 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos agrupar os valores de cada município que produz soja em quatro categorias - baixo, médio baixo, médio alto e alto. Os intervalos abrangidos pelas categorias serão definidos por meio dos quartis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como o pacote está no &lt;a href=&#34;https://cran.r-project.org/web/packages/sidrar/index.html&#34;&gt;CRAN&lt;/a&gt;, a instalação será pelo comando:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;install.packages(&amp;#39;sidrar&amp;#39;)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;A função abaixo permite identificar aquelas tabelas do IBGE que contenham determinadas palavras-chave em seus títulos. &lt;strong&gt;Importante&lt;/strong&gt;: não é permitido usar acentos nessa função.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;x &amp;lt;- search_sidra(&amp;#39;lavouras temporarias valor da producao&amp;#39;)
x&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre style=&#34;max-height: 500px;&#34;&gt;&lt;code&gt;##  [1] &amp;quot;Tabela 498 - Valor da produção por produtos das lavouras temporárias e grupos de área total&amp;quot;                                                                                                                                                                                                                                        
##  [2] &amp;quot;Tabela 499 - Valor da produção por produtos das lavouras temporárias e grupo de atividade econômica&amp;quot;                                                                                                                                                                                                                                
##  [3] &amp;quot;Tabela 500 - Valor da produção por produtos das lavouras temporárias e condição do produtor em relação às terras&amp;quot;                                                                                                                                                                                                                   
##  [4] &amp;quot;Tabela 822 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária por produtos da lavoura temporária, condição produtor em relação às terras, grupos de atividade econômica, grupos de área total e grupos de área colhida&amp;quot;                                                                                      
##  [5] &amp;quot;Tabela 824 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária por produtos da lavoura temporária, tipo de semente, tipo de colheita, tipo de cultivo e destino da produção&amp;quot;                                                                                                                                  
##  [6] &amp;quot;Tabela 825 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária por produtos da lavoura temporária, uso de irrigação, uso de agrotóxicos, uso de adubação e principal mês de plantio e de colheita&amp;quot;                                                                                                            
##  [7] &amp;quot;Tabela 1272 - Produtos da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, segundo indicadores da agricultura familiar e não familiar - FAO&amp;quot;                                                                                                                                                                                  
##  [8] &amp;quot;Tabela 1612 - Área plantada, área colhida, quantidade produzida, rendimento médio e valor da produção das lavouras temporárias&amp;quot;                                                                                                                                                                                                     
##  [9] &amp;quot;Tabela 1712 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, por produtos da lavoura temporária, condição produtor em relação às terras, grupos de atividade econômica, grupos de área total e grupos de área colhida - (MDA - PRONAF)&amp;quot;                                
## [10] &amp;quot;Tabela 1716 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, por produtos da lavoura temporária, tipo de semente, tipo de colheita e tipo de cultivo - (MDA - PRONAF)&amp;quot;                                                                                                 
## [11] &amp;quot;Tabela 1720 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, por produtos da lavoura temporária, uso de agrotóxicos, uso de adubação e principal mês de plantio e de colheita - (MDA - PRONAF)&amp;quot;                                                                        
## [12] &amp;quot;Tabela 1723 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, por produtos da lavoura temporária, destino da produção e uso de irrigação - (MDA - PRONAF)&amp;quot;                                                                                                              
## [13] &amp;quot;Tabela 1823 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária por produtos da lavoura temporária e grupos e classes de atividade&amp;quot;                                                                                                                                                                           
## [14] &amp;quot;Tabela 2237 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, com agricultura familiar e não familiar, por produtos da lavoura temporária, condição produtor em relação às terras, grupos de atividade econômica, grupos de área total e grupos de área colhida - (MDA)&amp;quot;
## [15] &amp;quot;Tabela 2265 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, com agricultura familiar e não familiar, por produtos da lavoura temporária, tipo de semente, tipo de colheita e tipo de cultivo - (MDA)&amp;quot;                                                                 
## [16] &amp;quot;Tabela 2266 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, com agricultura familiar e não familiar, por produtos da lavoura temporária, uso de agrotóxicos, uso de adubação e principal mês de plantio e de colheita - (MDA)&amp;quot;                                        
## [17] &amp;quot;Tabela 2284 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, com agricultura familiar e não familiar, por produtos da lavoura temporária, destino da produção e uso de irrigação - (MDA)&amp;quot;                                                                              
## [18] &amp;quot;Tabela 2868 - Produção, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária por produtos da lavoura temporária, grupos e classes de atividade econômica e uso de agricultura orgânica&amp;quot;                                                                                                                                           
## [19] &amp;quot;Tabela 3374 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária por produtos da lavoura temporária, sexo e residência do produtor, orientação técnica, origem da orientação técnica e nivel de instrução da pessoa que dirige o estabelecimento&amp;quot;                                                              
## [20] &amp;quot;Tabela 3411 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária por produtos da lavoura temporária, segundo indicadores da agricultura familiar e não familiar - FAO&amp;quot;                                                                                                                                         
## [21] &amp;quot;Tabela 4109 - Produção, Venda, Valor da produção e Área colhida da lavoura temporária, por produtos da lavoura temporária, tipo de colheita, tipo de semente e classificações de médio produtor&amp;quot;                                                                                                                                    
## [22] &amp;quot;Tabela 5457 - Área plantada ou destinada à colheita, área colhida, quantidade produzida, rendimento médio e valor da produção das lavouras temporárias e permanentes&amp;quot;                                                                                                                                                               
## [23] &amp;quot;Tabela 6957 - Produção, Valor da produção, Venda, Valor da venda e Área colhida da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, por tipologia, produtos da lavoura temporária, condição do produtor em relação às terras e grupos de atividade econômica&amp;quot;                                                                 
## [24] &amp;quot;Tabela 6958 - Produção, Valor da produção, Venda, Valor da venda e Área colhida da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, por tipologia, produtos da lavoura temporária, tipo de semente e grupos de área colhida&amp;quot;                                                                                                  
## [25] &amp;quot;Tabela 6959 - Produção, Valor da produção, Venda, Valor da venda e Área colhida da lavoura temporária nos estabelecimentos agropecuários, por tipologia, produtos da lavoura temporária e grupos de área total&amp;quot;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Após uma breve leitura dos nomes das tabelas, percebe-se que a informação que precisamos está na Tabela 1612, que contém o valor da produção (em mil reais) provenientes da pesquisa de Produção Agrícola Municipal. Agora, basta usar a função get_sidra() para baixar os dados da tabela direto para o R na estrutura de um dataframe. Na própria função é possível selecionar os dados que serão baixados de acordo com recorte geográfico, filtrar apenas dados de determinada região ou até mesmo selecionar uma variável específica.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;x &amp;lt;- get_sidra(x = 1612)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;tab1.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Como o objetivo aqui é baixar os dados com o valor da produção, eu seleciono a variável número 215 (valor da produção) por meio do atributo “variable”. O problema é que ao usar a função get_sidra para baixar os dados da tabela, somos surpreendidos com a mensagem: “Quantidade de valores solicitados X linhas excedeu o limite: 50000”. Ou seja, existe uma limitação de que os dados baixados sejam de apenas 50.000 por requisição. Para contornar essa limitação, a solução foi fazer uma requisição para cada região e ir armazenando os resultados em uma tabela que criativamente foi chamada de “tabela”.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;regiao &amp;lt;- c(1,5)
tabela &amp;lt;- data.frame()

for(i in regiao){
  x &amp;lt;- get_sidra(x = 1612, # código da tabela no Sidra
                 geo = &amp;#39;City&amp;#39;, # nível de detalhe espacial da informação
                 geo.filter = list(&amp;quot;Region&amp;quot; = i), #região
                 variable = 215, # variável de interesse
                 period = as.character(2020) # ano dos dados
                 )
tabela &amp;lt;- rbind(tabela,x)
}
x &amp;lt;- datatable(tabela)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Como resultado temos a seguinte tabela:&lt;/p&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;x.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Agora vamos filtrar a produção de soja, selecionar apenas aquelas variáveis (colunas do meu dataframe) que serão usadas, substituir os valores faltantes por zero, remover os municípios que tem valor igual a zero e classificar os valores de acordo com as categorias.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;tabela_class &amp;lt;- tabela %&amp;gt;%
  janitor::clean_names() %&amp;gt;%
  select(5,6,7,9,13) %&amp;gt;%
  replace(is.na(.), 0) %&amp;gt;% 
  dplyr::filter(produto_das_lavouras_temporarias %in% &amp;quot;Soja (em grão)&amp;quot;,
                valor &amp;gt; 0) %&amp;gt;%
  arrange(desc(valor)) 

tabela_class &amp;lt;- tabela_class %&amp;gt;% 
  mutate(class = case_when(
         valor &amp;lt;= summary(tabela_class$valor)[2] ~ &amp;quot;Baixo&amp;quot;,
         valor &amp;lt;= summary(tabela_class$valor)[3] ~ &amp;quot;Médio Baixo&amp;quot;,
         valor &amp;lt;= summary(tabela_class$valor)[5] ~ &amp;quot;Médio Alto&amp;quot;,
         valor &amp;gt; summary(tabela_class$valor)[5] ~ &amp;quot;Alto&amp;quot;
         ),
         class = factor(class,
                        levels = c(&amp;quot;Baixo&amp;quot;,&amp;quot;Médio Baixo&amp;quot;,&amp;quot;Médio Alto&amp;quot;,&amp;quot;Alto&amp;quot;))
         )
tabela_class$municipio_codigo &amp;lt;- as.double(tabela_class$municipio_codigo)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Pronto! Como resultado, temos uma tabela que mostra quais os municípios que mais produziram soja em 2020, de acordo com o valor da produção.&lt;/p&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;tab_class.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Uma outra forma mais interessante de visualizar os dados é por meio de um mapa:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;library(mapview)
library(geobr)
library(RColorBrewer)
mapviewOptions(fgb = FALSE)
mapa_soja &amp;lt;- geobr::read_municipality(showProgress = F) %&amp;gt;% 
  filter(str_detect(code_state, &amp;quot;^1|^5&amp;quot;)) %&amp;gt;% 
  left_join(tabela_class, by = c(&amp;#39;code_muni&amp;#39; = &amp;#39;municipio_codigo&amp;#39;))

mapa_soja &amp;lt;- mapview::mapview(mapa_soja, zcol = &amp;quot;class&amp;quot;, label = &amp;#39;name_muni&amp;#39;, col.regions = brewer.pal(4, &amp;quot;YlOrRd&amp;quot;))

mapview::mapshot(mapa_soja, url = &amp;#39;mapa.html&amp;#39;) # salva mapview em html&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;mapa.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mobilidade urbana no contexto (desigual) da pandemia de Covid-19</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/talk/mobilidade-urbana-no-contexto-desigual-da-pandemia-de-covid-19/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2021 17:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/talk/mobilidade-urbana-no-contexto-desigual-da-pandemia-de-covid-19/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Indicadores de Saúde nas Cidades Intermediárias Amazônicas como Sinalizadores de Segregação Social e Injustiça Ambiental</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/talk/indicadores-de-saude-nas-cidades-intermediarias-amazonicas-como-sinalizadores-de-segregacao-social-e-injustica-ambiental/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2021 14:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/talk/indicadores-de-saude-nas-cidades-intermediarias-amazonicas-como-sinalizadores-de-segregacao-social-e-injustica-ambiental/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Banco de Desarrollo del Brasil en el proceso de neoliberalización reciente (2003-2019)</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/publication/artigo-javier-2021/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/publication/artigo-javier-2021/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slides</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/slides/example/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/slides/example/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;create-slides-in-markdown-with-wowchemy&#34;&gt;Create slides in Markdown with Wowchemy&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wowchemy.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wowchemy&lt;/a&gt; | &lt;a href=&#34;https://owchemy.com/docs/managing-content/#create-slides&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Documentation&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;features&#34;&gt;Features&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Efficiently write slides in Markdown&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3-in-1: Create, Present, and Publish your slides&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Supports speaker notes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mobile friendly slides&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;controls&#34;&gt;Controls&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Next: &lt;code&gt;Right Arrow&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;Space&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Previous: &lt;code&gt;Left Arrow&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Start: &lt;code&gt;Home&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finish: &lt;code&gt;End&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Overview: &lt;code&gt;Esc&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Speaker notes: &lt;code&gt;S&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fullscreen: &lt;code&gt;F&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zoom: &lt;code&gt;Alt + Click&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/hakimel/reveal.js#pdf-export&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;PDF Export&lt;/a&gt;: &lt;code&gt;E&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;code-highlighting&#34;&gt;Code Highlighting&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Inline code: &lt;code&gt;variable&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Code block:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;porridge = &amp;quot;blueberry&amp;quot;
if porridge == &amp;quot;blueberry&amp;quot;:
    print(&amp;quot;Eating...&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;math&#34;&gt;Math&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In-line math: $x + y = z$&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;fragments&#34;&gt;Fragments&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Make content appear incrementally&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{{% fragment %}} One {{% /fragment %}}
{{% fragment %}} **Two** {{% /fragment %}}
{{% fragment %}} Three {{% /fragment %}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Press &lt;code&gt;Space&lt;/code&gt; to play!&lt;/p&gt;
&lt;span class=&#34;fragment &#34; &gt;
   One 
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;fragment &#34; &gt;
   **Two** 
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;fragment &#34; &gt;
   Three 
&lt;/span&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;A fragment can accept two optional parameters:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;class&lt;/code&gt;: use a custom style (requires definition in custom CSS)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;weight&lt;/code&gt;: sets the order in which a fragment appears&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;speaker-notes&#34;&gt;Speaker Notes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Add speaker notes to your presentation&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-markdown&#34;&gt;{{% speaker_note %}}
- Only the speaker can read these notes
- Press `S` key to view
{{% /speaker_note %}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Press the &lt;code&gt;S&lt;/code&gt; key to view the speaker notes!&lt;/p&gt;
&lt;aside class=&#34;notes&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Only the speaker can read these notes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Press &lt;code&gt;S&lt;/code&gt; key to view&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/aside&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;themes&#34;&gt;Themes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;black: Black background, white text, blue links (default)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;white: White background, black text, blue links&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;league: Gray background, white text, blue links&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;beige: Beige background, dark text, brown links&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sky: Blue background, thin dark text, blue links&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;night: Black background, thick white text, orange links&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;serif: Cappuccino background, gray text, brown links&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;simple: White background, black text, blue links&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;solarized: Cream-colored background, dark green text, blue links&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;section data-noprocess data-shortcode-slide
  
      
      data-background-image=&#34;/media/boards.jpg&#34;
  &gt;

&lt;h2 id=&#34;custom-slide&#34;&gt;Custom Slide&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Customize the slide style and background&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-markdown&#34;&gt;{{&amp;lt; slide background-image=&amp;quot;/media/boards.jpg&amp;quot; &amp;gt;}}
{{&amp;lt; slide background-color=&amp;quot;#0000FF&amp;quot; &amp;gt;}}
{{&amp;lt; slide class=&amp;quot;my-style&amp;quot; &amp;gt;}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;custom-css-example&#34;&gt;Custom CSS Example&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Let&amp;rsquo;s make headers navy colored.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Create &lt;code&gt;assets/css/reveal_custom.css&lt;/code&gt; with:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-css&#34;&gt;.reveal section h1,
.reveal section h2,
.reveal section h3 {
  color: navy;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;questions&#34;&gt;Questions?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/wowchemy/wowchemy-hugo-modules/discussions&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ask&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wowchemy.com/docs/managing-content/#create-slides&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Documentation&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BNDES:grupos econômicos, setor público e sociedade civil (Capítulo 1)</title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/publication/livro-ettern/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/publication/livro-ettern/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://igorlaltuf.github.io/admin/config.yml</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://igorlaltuf.github.io/admin/config.yml</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
